今日係 陳彥霖 同學逝世一周年

今日陳彥霖死因研訊即將作出裁決。（1856 更新：死因庭陪審團一致裁定陳彥霖死因存疑）

書生正具細無遺整合和分類死因研訊所有資料，並與過去資料做對比，顯示哪些疑點仍未解決，哪些已釋疑。可惜整合文章仍未完成。

不過書生一直有詳細留意死因研訊報道，在心裡已做了簡單的整合分析和結論。個人認為「存疑裁決」是顯然易見。如果死因庭裁決不是這個結論，反道令人對法庭的判斷存疑。

盤大八大理由為何結論應屬「存疑」：

▍(1). 陳母和警方基本上相信陳因思覺失調而自殺。但「思覺失調」這個說法被三位親身診斷陳的精神科醫生堅實地否定。只有「專家證人」何美怡認為陳「機會大過一半」患有思覺失調，但由於何美怡屬隔空斷診，其證詞所佔的證據比重客觀上遠不及三位精神科醫生，無法有力推翻三位精神科醫生的判斷。至於 8 月時陳曾出現疑似思覺失調的舉動（自言自語、情緒大起大落、行為失控），亦可從其生活環境和個人經歷合理地解釋為情緒、反叛等問題。這亦是三位精神科醫生的判斷。

▍(2). 沒有思覺失調，也可以一時想不開自殺。所以法庭要瞭解陳在死亡前的精神狀態，而進一步推論陳有多大機率有自殺傾向。判斷方式主要依賴其他人對陳生前的精神狀況描述及 CCTV 畫面。惟除了陳的家人外，其他證人口供皆認為陳樂觀、不會自殺。其實陳母的口供亦多次提到陳在 9 月的精神狀態是正常、快樂、積極；負面的描述主要集中在 8 月時。９月後，陳主動報讀知專、決定改變人生、多次表示上學很快樂、叫陳母買手信給自己等，都在顯示陳表現積極正面、對未來有計畫、憧憬迎接之心。唯一比較明顯不穩因素是陳在 9 月 20 日（即失蹤第二天）需要上庭見「刑毀案」，可能令她有較大精神打撃。但綜合來說，表面證據完全不足以得出陳因突如其來的壓力或不快而有明顯的自殺傾向。值得一提的是，「一時想不開自殺」這種說法本身先驗地就難以客觀證明，推論（推測）注定有點杯弓蛇影及滑坡，但如果有更多證據顯示這說法站不住腳，那麼這說法就比我們預期中更不可信、機率更低。

▍(3). 一直有傳陳有吸毒的習慣，這亦構成陳可能因吸毒而精神異常自殺／意外死亡。根據一些證人口供，陳過去曾有吸毒。但化驗結果顯示陳至少在失蹤前數天沒有吸毒，這足以推翻陳因吸毒而突然性精神異常而自殺／意外墮海死亡。唯一明顯否定這點的是「專家證人」何美怡，她指假如陳在更早前吸毒（因而驗不到），亦可能影響陳的精神狀態。但是，沒有任何堅實的證據顯示當天陳的精神狀態特別異常。反而陳能正常上學、如常和人對答。故何的說法只屬個人猜測，不構成重要的客觀證據。因此，即使最最最保守地說，「因吸毒而精神異常自殺／意外死亡」亦是相當存疑。

▍(4). 陳失蹤當天（9月19日) 行為（精神狀態）疑有異常的說法均可以有其他合理解釋。

➤異常1：在學校漫無目的地徘徊。
➤解釋：陳剛來到新學校。作為新生無聊時在校園內周圍行，想熟習校園環境，一點也不出奇。 CCTV 顯示陳有數次走到掘頭路折返，當時陳的反應似是因為不知道該處是掘頭路，這顯示她確實對學校地理環境不熟悉。如果陳是有自殺念頭，在學校徘徊是為了看多校園兩眼，她應該會去熟悉之處才對。

➤異常2：怪異的行為
➤解釋：所謂怪異行為可以只是小動作習慣。陳的神情正常，步速和步仗也正常，沒有特別緩慢，及行走不到直線。至於傻笑，很多人想起一些事或人都會傻笑，不出奇。陳四周圍望，表示對身邊的事物仍有若干的好奇心、注意力和觀察力，不似精神恍惚，也不似對世界不留戀。

➤異常3：脫鞋行走
➤解釋：所謂脫鞋行走，書生曾指出CCTV 18:28:19-18:28:22 顯示陳曾拐了一下，停下低頭望向自己的腳（鞋）位置，然後繼續行走，不久就不見其穿鞋，所以可能是鞋壞掉，陳才脫掉。當然這屬猜測。但重點是，只要證明到陳過去有脫鞋行走的經歷／習慣，就足以證明這行為並不異常。事實上，陳母第一日上庭就有提及陳在屋村長大，「覺得好熱時」會脫鞋行走，「不出為奇」。陳母的說法應該源自於過去印象，進一步印證陳可能有脫鞋行走的習慣。

由於當天 9 月19 日「精神異常」的行為有其他合理解釋，且彼此皆沒有決定性證據證明哪種假設是較合理，所以結論是存疑。

▍(5). 陳生前的個人物品皆已尋回，惟本案兩個關鍵個人物品證物，「雙鞋」和「衣物」至今仍未尋回，令事件變得更為可疑。衣物方面，雖有可能在水中全部沖走，但機會不算特別高，所以陳自己脫衣跳海與否明顯屬「存疑」。

▍(6). 如果有證據顯示陳生前沒有被襲擊和性侵，便加強了「非他殺」的可能性，反之則削弱「他殺」的可能性。而陳的解剖報告顯示陳沒有被襲擊和性侵的痕跡，但是專家指出這不代表事實上陳沒有被襲擊和性侵，始終有很多可能性使相關證據消失（例如水中流走了他人的DNA）。至於被（毒氣例如哥羅芳）焗暈的可能性，專家指驗不到但不代表無，因為屍體浸了很久。所以這裡的結論應屬「不知道（存疑）」。

▍(7). 馬宣立的證詞指出肺部兩邊水份重量不相稱及裸屍，足以構成本案最大且仍未解決的疑點。值得注意是，馬宣立有趣地否定了衛生署法醫的「排除法死因」方法學，認為法醫不應該用排除法去「推論」陳「可能是溺死」。在方法學上，馬採取了最謹慎的態度，指現時的證據只足以「推斷」陳「死因不明」，「曾浸在水中」。無論如何，馬的證詞說明了本案最大的疑點仍未解決。

▍(8). 具體的死亡時間、地點皆不明。無法知道死者生前確切經歷了什麼事情，亦是本案最大疑點，包括難以斷定是「死於意外」。

＊＊＊＊＊

由於正面證據遠未到證實陳是自殺／很可能自殺／意外死亡，又有多項疑點排除不到「他殺」的可能性。所以「存疑裁決」是最大機會，因為法庭要證明死於自殺、被殺、意外，都需要排除所有合理疑點。

真相仍然未明。值得一提的是，法庭一旦作出「存疑裁決」，死者家屬便可要求警方重新調查，惟警方亦可以選擇不展開調查。（警方調查可不可信又是一回事）

整件事令人最惋惜的是陳的遺體已遭火化，即使調查重啟，最重要的證據亦已失去，無法再驗屍調查。

最新消息：TVB指陳母不會評論裁決，只想盡快完結事件 回復正常生活上班。

PS：有些讀者似乎誤解了法庭，認為法庭排除左彥霖他殺的可能。其實法庭沒有排除他殺的可能。法庭只是因為沒法證實「他殺」，所以排除了裁定「他殺」的選項，但這不是說法庭裁定了「陳不是死於他殺」，而是指「由於現時證據無法證實他殺，所以不能裁定為他殺」，故排除這選項。「存疑」的意思就是「沒法排除或證實他殺／自殺／意外任一可能性而得出其中一個結論」。但值得注意的是法官在排除「自殺」選項時認定現時證據不足以顯示陳有精神病或思覺失調，並指陳失蹤前的表現與自殺推論不相符，也算是肯定了因精神病而自殺的推論方式不具有說服力（雖然陪審團就9月19日當日陳是否呈現思覺失調的徵狀填了「未能確定」而非「否」。）

＠書生百用 ＠書生百用2.0

最大問題係，點解死果時會全身赤裸? 呢個點都講唔過去

好簡單 咪女女女完掉落海

我有個藍屍FD話可能食左藥/興趣係唔著衫遊水
我都費時理佢
以佢邏輯咩案都唔洗查啦
食左藥可以解釋晒所有非正常行為
興趣又解釋晒不合理情況
藍屍真係好ON9

天堂生活很愉快吧

沉冤待雪

彥霖點解要自殺??

自你老母咩

😭😭😭

啱啱佢死嘅消息一出時已經得到極大迴響
但佢老母依然同意將佢極速火化

擺明係假，鬼係佢老母咩

push

唔講唔知, 香港人無咩記性

唔好話, 佢女死咁耐都無咩傷心, 上庭個時好似返工咁撚樣

推

推上熱門

Push

毒同藥又驗完，屍又驗完
結果係冇吸毒/食藥，又冇遇溺特徵
衫褲又搵唔到
藍屍永遠唔會睇

至少愉快過香港

有無紀念活動?

陳彥霖被謀殺一周年

手足

記念活動通常會係22號
即係佢屍體被發現個日

偽登文宣組出賣手足食彥霖人血饅頭

，

講兩頁就收哂聲
連登仔

妳含冤而逝一年，尚未得雪，我們從未放棄找尋真相，但暫時只得到「死因存疑」的法庭裁決。

數月前一段手足上傳的片段中，妳稚嫩而堅定的聲音再次響起。我們心酸、潸然落淚，卻無法挽回悲劇。

隨著妳離去，香港亦步向死亡。惟我們相信，曙光不曾熄滅，就如我們對妳的思念，未曾停息。願他朝再會時，香港已浴火重生，冤情昭雪。
—————————————

🔈民間記者會現有官方帳號：

Official webpage:
TG channel:
FB:
IG:
YouTube:
Twitter:

Rip

究竟咩料？點解講彥霖嘅post推唔到？

咁就一年

唔好忘記！！

0ppppppp